\documentclass[a4paper,10pt,leqno]{article}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.1} 
\tolerance=2000
\emergencystretch=10pt
\usepackage[a4paper, margin=0.5in]{geometry}

\def\magyarOptions{defaults=safest}

\usepackage{eltefont}
\usepackage{eltehun}
\usepackage{eltesymb}
\usepackage{eltethmhun}

\usepackage{mathtools}

\usepackage{enumerate}
\usepackage{quoting}

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cleveref}

\usepackage[explicit,pagestyles]{titlesec}

\usepackage{stackengine}
\usepackage{graphicx}
\def\asterism{\par\vspace{1em}{\centering\scalebox{1.5}{%
  \stackon[-0.5pt]{\bfseries*~*}{\bfseries*}}\par}\vspace{.5em}\par}


\newcommand{\myshade}{85}
\colorlet{mylinkcolor}{blue}
\colorlet{mycitecolor}{YellowOrange}
\colorlet{myurlcolor}{Aquamarine}

\hypersetup{
  linkcolor  = mylinkcolor!\myshade!black,
  citecolor  = mycitecolor!\myshade!black,
  urlcolor   = myurlcolor!\myshade!black,
  colorlinks = true,
  pdftitle={Parciális differenciálegyenletek gyakorlat},
  pdfauthor={Csirik Mih\'aly},
  pdfsubject={Your subject here},
  pdfkeywords={keyword1, keyword2},
  bookmarksnumbered=true,     
  bookmarksopen=true,         
  bookmarksopenlevel=1,       
  pdfstartview=Fit,           
  pdfpagemode=UseOutlines,    % this is the option you were lookin for
  pdfpagelayout=TwoPageRight,
}



%\usepackage{fouriernc}

\newcommand{\Rs}{\Real^3}
\newcommand{\fie}[1]{\mathbf{#1}}
\newcommand{\ffie}[1]{\widehat{\mathbf{#1}}}
\newcommand{\dua}[2]{\langle #1, #2 \rangle}

\renewcommand{\cdot}{\bm{\cdot}}
\newcommand{\uni}[1]{\mathcal{U}(#1)}
\newcommand{\lmap}[2]{\mathcal{L}\left(#1,#2\right)}
\newcommand{\ltrf}[1]{\mathcal{L}(#1)}
\newcommand{\ltrfcn}{\mathcal{L}(\Cn)}
\newcommand{\mlin}[3]{\mathcal{L}^{#1}\left(#2,#3\right)}
\newcommand{\mlinp}[3]{\mathcal{L}^{#1}(#2,#3)}
\newcommand{\tens}[3]{\mathcal{T}_{#1}^{#2}(#3)}
\newcommand{\Arr}[2]{#1\longrightarrow #2}

\newcommand{\Symt}[2]{S^{#1}(#2)}
\newcommand{\Asymt}[2]{{\bigwedge\!}^{#1}(#2)}
\newcommand{\exter}[1]{\bigwedge(#1)}
\newcommand{\Sym}{\mathcal{S}}
\newcommand{\Asym}{\mathcal{A}}
\newcommand{\SyGr}[1]{\Sigma_{#1}}
\newcommand{\dual}[1]{#1^*}

\newcommand{\prodsp}[1]{\mathcal{#1}}

\newcommand{\thalf}{\tfrac{1}{2}}

\newcommand{\DForms}{\Omega^*}
\newcommand{\DFormsd}[1]{\Omega^{#1}}
\newcommand{\Cinf}{C^\infty}

\newcommand{\IInt}[1]{\mathop{\int\!\!\!\!\!\int}\limits_{\!\!\!\!\!\!#1}\!}

\DeclareMathOperator{\ch}{ch}
\DeclareMathOperator{\arctg}{arctg}
\DeclareMathOperator{\graph}{graph}


\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
\begin{center}
\vspace{1em}
{\LARGE\textbf{Parciális differenciálegyenletek}}

\vspace{1em}

{\Large\textbf{6. Feladatsor}}
\end{center}

\begin{Exercise}
Tekintsük az $u_t=u_{xx}$ egydimenziós hővezetési egyenletet! Azt már láttuk, hogy a $K(t,x)=\dfrac{e^{-\frac{x^2}{4t}}}{\sqrt{4\pi t}}$ alapmegoldás kielégíti az egyenletet
az $\Real_+\times\Real$ halmazon. Ellenőrizzük le, hogy az alábbi függvények is megoldások!
\begin{enumerate}[(a)]
\item $H(t,x)=-K_x(t,x)=\frac{x}{t} K(t,x)$ ($t>0$)
\item $\displaystyle{\ell(t,x)=\text{erfc}\Big(\dfrac{x}{\sqrt{4t}}\Big)=\frac{2}{\sqrt{\pi}}\int_{x/\sqrt{4t}}^{+\infty} e^{-y^2}\,dy}$
\item (\emph{Appell-transzformált}) $\displaystyle{\widetilde{u}(t,x)=K(t,x)u\Big(-\frac{1}{t},\frac{x}{t}\Big)}$, erre egyébként
 $u_0(t,x)=1$, $u_1(t,x)=x$ esetén $\widetilde{u}_0=K$ és $\widetilde{u}_1=H$.
\item $u(t,x)=e^{\alpha^2t + \alpha x}$
\item Definiáljuk az $C_n(t,x)$ \emph{kalorikus polinomokat} a generátorfüggvényükön keresztül:
$\displaystyle{e^{xz - tz^2} =\sum_{n=1}^\infty C_n(t,x) \frac{z^n}{n!}}$. Mutassuk meg, hogy mindegyik $C_n(t,x)$ kielégíti a hővezetési egyenletet!
\end{enumerate}
\end{Exercise}

% \begin{Exercise}
% Tekintsük a következő Cauchy-feladatot:
% \[
% \left.\begin{aligned}
% u_t&=u_{xx}\quad (x\in(0,2\pi), t\in(0,T)) \\
% u(0,x)&=f(x) \quad (x\in(0,2\pi))\\
% u(t,0)&=g(t)  \quad (t\in(0,T))\\
% u(t,2\pi)&=h(t)  \quad (t\in(0,T))
% \end{aligned}\right\}
% \]
% Legyen
% \[
% \phi(t,x)=\sum_{k=-\infty}^\infty H(t, x + 2\pi k),
% \]
% és mutassuk meg, hogy $\phi$ eltűnik a $(0,2\pi)\times (0,T)$ tartomány három oldalán! Tehát, ha $u(t,x)$ egy megoldása az fenti feladatnak, akkor ahhoz hozzáadva $\phi(t,x)$-et
% egy másik megoldást kapunk.
% \end{Exercise}



\begin{Exercise}
Legyen $u\ge 0$ az $u_t=au_{xx} + bu_x + cu$ konvekció-diffúzió-egyenlet végtelenben gyorsan lecsengő megoldása.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Legyen $\kappa(t)=\int_{-\infty}^{+\infty} u(t,x)\,dx$, és mutassuk meg, hogy $\kappa'(t)=c\kappa(t)$!
\item Legyen $\mu(t)=\int_{-\infty}^{+\infty} xu(t,x)\,dx$ az $u(t,\cdot)$ baricentruma (vagy várható értéke, vagy első momentuma), és
mutassuk meg, hogy $\mu'(t)=c\mu(t)-b\kappa(t)$!
\item Legyen $\nu(t)=\int_{-\infty}^{+\infty} x^2u(t,x)\,dx$ az $u(t,\cdot)$ második momentuma,
mutassuk meg, hogy $\nu'(t)=2a\kappa(t) + 2b\mu(t) + c\nu(t)$!
Mutassuk meg, hogy a $b=c=0$ esetben $\sigma(t)^2=\nu(t)-\mu(t)^2$ szorásra $\sigma(t)\sim\sqrt{t}$, ha $t\to\infty$!
\item Legyen $\tau(t)=\int_{-\infty}^{+\infty} x^3u(t,x)\,dx$ az $u(t,\cdot)$ harmdik momentuma, és legyen
$\gamma(t)=(\tau(t)-3\mu(t)\sigma(t)^2-\mu(t)^3)/\sigma(t)^3$ a \emph{ferdeség} (skewness). Mutassuk meg, hogy a $b=c=0$ esetben
$\gamma(t)\sim 1/t^2$, ha $t\to\infty$!
\end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Exercise} (\emph{Weierstrass-transzformáció})
Tekintsük az
\[
\left.\begin{aligned}
&u_t=u_{xx}, \; && x\in\Real,\, t>0\\
&u(0,x)=g(x), \;&& x\in\Real
\end{aligned}\right\}
\]
Cauchy-feladatot, ahol $g\in C(\Real)$. Ennek megoldását az
\[
u(t,x)=(W_t\,g)(x):=(K(t,\cdot)*g)(x)=\frac{1}{\sqrt{4\pi t}}\int_{-\infty}^{+\infty} e^{-\frac{(x-y)^2}{4t}} g(y)\,dy=\frac{1}{\sqrt{\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty} e^{-z^2} g(x-2\sqrt{t}z)\,dz
\]
formula adja meg. Igazoljuk az alábbiakat!
\begin{enumerate}[(a)]
\item $\{W_t\}_{t\ge 0}$ \emph{egyparaméteres félcsoport} abban az értelemben, hogy $W_0=\Id$ és $W_s\circ W_t=W_{s+t}$ ($s,t\ge 0$).
\item Ha $g\ge 0$, akkor $W_t\,g\ge 0$. Ha $g\in C^2(\Real)$ és $g$ konvex, akkor $W_t\,g$ konvex.
\item Ha $\|g_1-g_2\|_\infty<\epsilon$, akkor $\displaystyle{\sup_{t\ge 0}\|W_t\,g_1-W_t\,g_2\|_\infty<\epsilon}$.
\item Indokoljuk meg, hogy ha $g$ sima, akkor $e^{a D_x}g(x)=g(x+a)$ és $e^{tD_{xx}}g(x)=(W_tg)(x)$. Hogyan tudjuk értelmezni a $W^{-1}_t=e^{-tD_{xx}}$ inverz transzformációt?
\item Ismert, hogy a $H_n(x)$ \emph{Hermite-polinomok} kielégítik az $H_n(x)=e^{-D_{xx}}x^n$ relációt, illetve, hogy generátorfüggvényük 
$\displaystyle{e^{2xz - z^2} =\sum_{n=1}^\infty H_n(x) \frac{z^n}{n!}}$. Fejezzük ki a $C_n(t,x)$ kalorikus polinomot a $H_n(x)$ Hermite-polinom segítségével!
\end{enumerate}
A fenti megoldóképlet segítségével oldjuk meg az alábbi Cauchy-feladatokat! Találjunk ki olyan $g$ függvényeket, amikre ki tudjuk számolni az integrált!
\begin{align*}
\text{(a)}\;\left\{\begin{aligned}
u_t-u_{xx}&=0 \quad(\Real_+\times\Real\text{-en})\\
u(0,x)&=\cos x \quad(\Real\text{-en})
\end{aligned}\right.\quad
\text{(b)}\;\left\{\begin{aligned}
u_t-u_{xx}&=0 \quad(\Real_+\times\Real\text{-en})\\
u(0,x)&=x \quad(\Real\text{-en})
\end{aligned}\right.
\end{align*}
\end{Exercise}


\begin{Exercise}
(\emph{Fourier-módszer)} Az $u_t=\lapl u$ ($\Real_+\times\Omega$-n) egyenlet $u(t,\fie{x})$ megoldását 
\[
u(t,\fie{x})=\sum_{k=1}^\infty \xi_k(t)\phi_k(\fie{x})
\]
szeparált sor alakban keressük, ahol $\{\phi_k\}$ teljes ortonormált sajátbázis:
$\lapl \phi_k=\lambda_k\phi_k$ $(k=1,2,\ldots)$ és az $u=g$ ($\Real_+\times\partial\Omega$-n) (vagy Neumann: $D_\nu u=h$) és $u=u_0$ ($\{0\}\times\Omega$-n)
perem-, és kezdeti feltételek vannak érvényben.
A $\{\xi_k(t)\}$ együtthatófüggvényekre tehát a $\xi_k'(t)=\lambda_k\xi_k(t)$ ($k=1,2,\ldots$) közönséges differenciálegyenlet-rendszer érvényes,
a $\xi_k(0)=\dua{u_0}{\phi_k}_{L^2(\Omega)}$ kezdeti feltételekkel.
Ezek alapján oldjuk meg az alábbi Cauchy-feladatokat!
\begin{align*}
&\text{(a)}\;\left\{\begin{aligned}
&u_t=u_{xx},  && 0<t,\; 0<x<\pi\\
&u(t,0)=u(t,\pi)=0,  && t\ge 0\\
&u(0,x)=\sin x, && 0\le x\le\pi
\end{aligned}\right.
\quad\text{(b)}\;\left\{\begin{aligned}
&u_t=u_{xx},  && 0<t,\; 0<x<\pi\\
&u_x(t,0)=u_x(t,\pi)=0,  && t\ge 0\\
&u(0,x)=\cos(2x), && 0\le x\le\pi
\end{aligned}\right.
\\
&\text{(c)}\;\left\{\begin{aligned}
&u_t=u_{xx}+u_{yy},  && 0<t,\; 0<x,y<\pi\\
&u(t,x,0)=u(t,x,\pi)=0, && t\ge 0,\; 0\le x\le\pi\\
&u(t,0,y)=u(t,\pi,y)=0,  && t\ge 0,\; 0\le y\le\pi\\
&u(0,x,y)=\sin x\sin y, && 0\le x,y\le\pi
\end{aligned}\right.
\quad\text{(d)}\;\left\{\begin{aligned}
&u_t=u_{xx} + \sin t\sin 2x,  && 0<t,\; 0<x<\pi\\
&u(t,0)=u(t,\pi)=0,  && t\ge 0\\
&u(0,x)=\sin x, && 0\le x\le\pi
\end{aligned}\right.
\end{align*}
\end{Exercise}

\begin{Exercise} (\emph{Duhamel-elv}) Tekintsük az alábbi feladatot és feladat\emph{családot},
\[
\left.\begin{aligned}
u_t-\lapl u&=f(t,\fie{x}) \; && (\Real_+\times\Rn\text{-en})\\
u(0,\fie{x})&=0  \; && (\fie{x}\in\Rn)
\end{aligned}\right\}
\quad\quad
\left.\begin{aligned}
v_t^{(\tau)}-\lapl v^{(\tau)}&=0 \; && (\Real_+\times\Rn\text{-en})\\
v^{(\tau)}(0,\fie{x})&=f(\tau,\fie{x}) \; && (\fie{x}\in\Rn)
\end{aligned}\right\}
\]
ahol $\Map{f}{\Real_+\times\Rn}{\Real}$ adott gerjesztés és $\tau\in\Real_+$ paraméter. 
\begin{enumerate}[(a)]
\item Bizonyítsuk be, hogy ekkor
\[
u(t,\fie{x})=\int_0^t v^{(\tau)}(t-\tau,\fie{x})\,d\tau.
\]
\item Mi a szemléletes interpretációja az iménti formulának? [Segítség: a feladat lineáris!]
\item Adjuk meg az $u_t-u_{xx}=f(t,x)$, $u(0,x)=0$ ($x\in\Real$, $t>0$) feladat megoldóképletét!
\item Adjuk meg az $u_t-u_{xx}=f(t,x)$, $u(0,x)=g(x)$ ($x\in\Real$, $t>0$) feladat megoldóképletét!
\end{enumerate}
\end{Exercise}


\begin{Exercise}[difficulty=3]
Világos, hogy a $K$ alapmegoldásra érvényes a $K(\lambda^2t,\lambda x)=\frac{1}{\lambda}K(t,x)$ homogenitási tulajdonság ($\lambda>0$). Vajon van-e más, ilyen értelemben homogén $u(t,x)$
megoldása a hővezetési egyenletnek?
\begin{enumerate}[(a)]
\item Bizonyítsuk be, hogy pontosan akkor érvényes $u(\lambda^2t,\lambda x)=\frac{1}{\lambda}u(t,x)$ egy folytonosan differenciálható $u$ megoldásra, ha alkalmas $A,B\in\Real$
konstansokkal
\[
u(t,x)=K(t,x)\Big[A + B\int_0^{x/\sqrt{4t}} e^{r^2}\,dr\Big].
\]
[Segítség: a szükségességhez legyen $f(x)=u\big(\frac{1}{4},x\big)$ és $u(t,x)=\frac{1}{\sqrt{4t}}\,f\big(\frac{x}{\sqrt{4t}}\big)$ és írjunk fel $f$-re egy diffegyenletet!]
\item Bizonyítsuk be, hogy az $u(t,x)>0$ extra feltétellel már $u(t,x)=AK(t,x)$ alkalmas $A>0$ konstanssal!
\end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[difficulty=3]
(\emph{Schrödinger-egyenlet}) Tekintsük az $iu_t=au_{xx}+bu_x+cu$ egyenletet, ahol most $\Map{u}{\Real_+\times\Real}{\Cmplx}$!
Vigyük át az feladatsor eredményeit erre az egyenletre! [Segítség: $t\mapsto it$, és a 2. feladatban érdemes nézni az $|u|^2$ mennyiséget!]
\end{Exercise}


\begin{Exercise}[difficulty=3]
(\emph{Fokker-Planck-egyenlet}) Tekintsük az $u_t=\epsilon u_{xx} + \alpha(xu)_x$ egyenletet az $\Real_+\times\Real$ halmazon.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Határozzuk meg a stacionárius megoldásokat, azaz oldjuk meg az $\epsilon u_{xx} + \alpha(xu)_x=0$ közönséges differenciálegyenletet!
\item A 2. feladat mintájára vezessünk le differenciálegyenleteket a $\kappa(t)$, $\mu(t)$, $\nu(t)$, $\sigma(t)$, stb. mennyiségekre!
\item Oldjuk meg az időfüggő feladatot az $\displaystyle{u(x,0)=\frac{e^{-\frac{(x-\mu_0)^2}{2\sigma_0}}}{\sqrt{2\pi\sigma_0}}}$ kezdeti feltétel mellett!
\end{enumerate}
\end{Exercise}




\end{document}
